---
title: اساس نامه جمعیت داده های عمومی
layout: docs.swig
version: 1 پیش نویس
indexWords: ['ماده', 'فصل']
---

# فصل!: کلیات و اهداف

### ماده!
نام سازمان مردم نهاد مورد نظر جمعیت داده های عموی است
که در این اساسنامه به لحاظ رعایت اختصار “جمعیت” نامیده می شود.

### ماده!
کلیه فعالیت های جمعیت غیرسیاسی و غیرانتفاعی است.

### ماده!
جمعیت تابعیت جمهوری اسلامی ایران را دارد و خود را ملزم به رعایت قوانین آن می داند.

### ماده!
هدف جمعیت ترویج داده های عمومی است.

### ماده!
جمعیت برای اجرای این هدف، کار های زیر را انجام می دهد، اما به این محدود نیست:
* تولید محتوا درباره داده های عمومی
* تبلیغ افکار و اعمال مرتبط با داده های عمومی
* تامین زیرساخت برای ترویج تولید و استفاده از داده های عمومی

# فصل!: ساختار سازمانی

### ماده!
جمعیت نباید به دنبال تشکیل یک سازمان عظیم و متمرکز باشد که همه چیز را در خود جمع
می کند، بلکه باید اجرای اهداف را به افراد داوطلب و سازمان های مشابه بیرونی واگذار کند.

### ماده!
جمعیت از یک هیئت مرکزی به نام هیئت تصمیم برای تعیین سیاست ها و مسیر رسیدن به هدف
و از یک ساختار سلسله مراتبی برای امور اجرایی تشکیل شده است.

### ماده!
هیئت تصمیم می تواند رهنمود هایی برای جمعیت مشخص کند.

### ماده!
در کارهایی که به نام جمعیت انجام می شود باید رهنمود ها رعایت شوند.

### ماده!
رهنمود ها نباید با رهنمود های دیگر و اساس نامه تناقض داشته باشند.

### ماده!
برای تصویب یا تغییر یک رهنمود، باید جلسه ای در هیئت تصمیم برگزار شود و در آن این رهنمود
به رای گذاشته شود و به اجماع برسد، یعنی همه با آن موافق یا ممتنع باشند.

### ماده!
منظور از جلسه هیئت تصمیم، چیزی است که در یک زمان شروع شود، در آن موضوعی مطرح شود، راجع
به آن موضوع بحث شود، موضوع به رای گیری گذاشته شود و این روند تا اتمام جلسه ادامه پیدا کند.

### ماده!
صورت تمامی جلسات هیئت تصمیم، شامل متن صحبت ها و نظرات و جزییات رای گیری (هر کس مخالف بوده
یا موافق بوده) باید به طور شفاف و در محلی قابل دسترس برای همه به صورت عمومی منتشر شود.

### ماده!
در صورت غیبت بعضی از اعضا در جلسات، رای آن ها مخالف در نظر گرفته می شود.

### ماده!
برای افزودن اعضا به هیئت تصمیم، لازم است که این موضوع در یک جلسه مطرح گردد و با اجماع اعضا
به تصویب برسد.

### ماده!
برای خروج اعضا از هیئت تصمیم، یا باید خود عضو انصراف خود را اعلام کند یا باید در یک جلسه
این موضوع با اکثریت (بیشتر اکید از نصف) اعضا به تصویب برسد.

### ماده!
ساز و کار اجرایی جمعیت، یک سازمان درختی است که در راس آن امین جمعیت قرار دارد. 

### ماده!
هیئت تصمیم موظف است که یک نفر را به عنوان امین معرفی کرده و با اجماع این موضوع را
تصویب کند.

### ماده!
امین ریشه درخت است و هر عضو از درخت، می تواند مسئولیتش را بین چند زیر دست تقیسم کند. به
این صورت ساختار اجرایی درختی جمعیت شکل می گیرد.

### ماده!
هر تغییری در ساختار درخت باید به صورت عمومی منتشر شود. موارد زیر باید ذکر شود:
* پست مذکور
* اشخاص درگیر
* علت تغییر

### ماده!
در صورتی که مسئولی خلاف اساس نامه یا رهنمود ها عمل کند مسئول بالادست او باید او را عزل
کند و در صورتی که او بالادست نداشته باشد (امین) هیئت تصمیم باید او را عزل کند.

### ماده!
در صورتی که عضوی از هیئت تصمیم برخلاف اساس نامه رفتار کند هر کسی می تواند از طرف جمعیت
از او شکایت کند و او را عزل کند.

# فصل!: ساز و کار مالی

### ماده!
جمعیت داده های عمومی غیر انتفاعی است.

### ماده!
نمی تواند مستقیما فعالیت اقتصادی انجام دهد.

### ماده!
کمک ها و هدایا صرف امور جاری و .... خواهد شد.

### ماده!
تمام صورت حساب مالی به صورت عمومی منتشر می شود.

### ماده!
مسئولیت انجام اعمال مالی بر عهده امین است. در صورتی که امین از اساس نامه یا رهنمود ها
تخطی کند، هیئت تصمیم موظف است وی را برکنار کند.

### ماده!
هیچ کس نمی تواند از اختیاراتش به نفع خودش استفاده کند. مثلا اگر جمعیت نیاز دارد که محصول یا خدمتی را تهیه کند و مسئول این کار، آن را از شرکت
خودش تهیه کند یا از کسی که از آن صاحب نفع باشد یا درصدی از قیمت را به عنوان واسطه
برای خودش بردارد از اختیاراتش به نفع خودش استفاده کرده است.

اگر کسی خلاف این ماده عمل کند و سود ببرد، باید به او هشدار داده شود تا تمام سود حاصل را
به جمعیت برگرداند و اگر این کار را نکند، هر کسی می تواند از طرف جمعیت از او شکایت کند
و در صورت موفقیت علاوه بر بازگرداندن سود، از سمتش نیز عزل می شود.

# فصل!: انحلال جمعیت

### ماده!
در صورت انحلال، دارایی های جمعیت به یک موسسه عام المنفعه با عملکرد مشابه واگذار می شود.

### ماده!
هیئت تصمیم باید با اجماع، انحلال را تصویب کند و موسسه ذکر شده را معرفی کند.